La geometría combinatoria es el área de las matemáticas discretas y de la computación que estudian las
propiedades combinatorias de objetos geométricos con características discretas (puntos, planos, rectas o
gráficas geo\hyp métricas). Está envuelta en problemas de coloración, simetría, partición y descomposición
de dichos objetos geométricos. En esta tesis trabajamos un problema del área de la geometría combinatoria,
particularmente con los objetos geométricos llamados gráficas geométricas de las cuales nos interesa estudiar
un parámetro conocido como anti-thickness geométrico. Decimos que un dibujo o gráfica geométrica es un
conjunto de puntos en el plano y un conjunto de rectas que conectan pares de puntos. Un thrackle es un
subconjunto de dichas rectas, y sus extremos correspondientes, tales que cada par de rectas se cruzan o
tienen un extremo en común, un thrackle es máximo cuando tiene el máximo número de rectas. Dada una gráfica,
si encontramos el número mínimo de thrackles, para todos los dibujos de la gráfica, tales que cada arista
pertenezca a exactamente un thrackle, habremos encontrado el anti-thickness geométrico de la gráfica dada.
Encontrar el anti-thickness geométrico de una gráfica es un problema abierto en el área de la geometría
combinatoria. Actualmente se conoce una cota inferior y la cota superior del anti-thickness
geométrico para gráficas completas. La cota inferior se basa en contar cuántos thrackles son
necesarios en un conjunto de tal manera que se cumplan las condiciones antes mencionadas y la cota superior
se basa en encontrar un conjunto de thrackles, que cumplen con las condiciones establecidas para el problema,
de un dibujo de la gráfica completa cuando sus puntos están en posición convexa. Una cuestión a tomar en
cuenta con la cota inferior es que asume que cada par de thrackles máximos no tienen aristas en común, lo
cual no es cierto en posición convexa. En el caso de la cota superior debe notarse que el dibujo con el que
se dio ese resultado está en posición convexa y esto no nos dice mucho acerca del anti-thickness geométrico
cuando el dibujo de la gráfica está posición general no convexa. En esta tesis encontramos el
anti-thickness geométrico exacto para gráficas completas con hasta diez vértices. Usamos algoritmos
computacionales para buscar thrackles en dibujos de gráficas completas y observamos que cada par de
thrackles máximos se intersecta en al menos una arista lo que nos permitió probar que la cota inferior no
es justa para gráficas con hasta diez vértices. Además hicimos observaciones con respecto a otras
propiedades geométricas de los thrackles y las gráficas completas para encontrar una relación entre estas y
el anti-thickness geométrico.

% Sea $P$ un conjunto de $n$ puntos en el plano. Considere el conjunto $E$ de todos los segmentos de recta
% entre pares de puntos de $P$. Deseamos encontrar el mínimo número de subconjuntos de $E$ tales que cada par
% de segmentos del subconjunto se cruce o comparta un extremo y que además cada segmento pertenezca a
% exactamente un subconjunto. Minimizar el número de subconjuntos con estas condiciones para todos los
% conjuntos de $n$ puntos es un problema abierto en el área de la geometría combinatoria. El parámetro que
% mide dicho número de subsconjuntos se conoce como \emph{anti-thickness geométrico}. Actualmente existen
% cotas para el anti-thickness geométrico de gráficas completas; en este trabajo encontramos el anti-thickness
% geométrico exacto para conjuntos de hasta diez puntos en posición general cuyo valor es \[At_g(K_n) =n - \left\lfloor \sqrt{2n +\frac{1}{4}} - \frac{1}{2}\right\rfloor.\]
%
% Además, exploramos características geométricas de los conjuntos de puntos para encontrar una relación entre estas y el anti-thickness geométrico.
