En esta tesis estudiamos el problema del anti-thickness geométrico de gráficas completas con hasta 10
vértices. Encontramos que el anti-thickness geométrico $At_g(K_n)$ de la gráfica completa de $n$
vértices $K_n$, con $ 3 \leq n \leq 10$, es:
\[ At_g(K_n) =  n - \left\lfloor \sqrt{2n + \frac{1}{4}} - \frac{1}{2}\right\rfloor. \]
Para dar este resultado analizamos las gráficas completas inducidas por los conjuntos de hasta diez
vértices proveídos por la base de datos de tipos de orden del trabajo de~\cite{Aichholzer2001}. Encontramos
que dos thrackles máximos de la misma gráfica completa comparten al menos una arista, dando así una nueva
cota inferior para conjuntos pequeños de puntos. La cota superior está dada por el anti-thickness del
dibujo de $K_n$ en posición convexa; nosotros encontramos dibujos que no están en posición convexa y que
alcanzan la cota superior.

Debido a que la intersección no vacía de thrackles máximos, que mencionamos en el párrafo anterior, se
repite para toda $n$ con $3 \leq n \leq 10$,  nosotros conjeturamos que en general, cada par de thrackles
máximos de una gráfica geométrica se intersectan en al menos una arista y, por consecuencia, conjeturamos
también que el anti-thickness geométrico de $K_n$, con $n \geq 3$, es exactamente
\[ At_g(K_n) =  n - \left\lfloor \sqrt{2n + \frac{1}{4}} - \frac{1}{2}\right\rfloor. \]

Para cada thrackle de las descomposiciones encontradas calculamos el número
de cruce y observamos que en cada colección de thrackles de las descomposiciones encontradas, cerca del
50\% de los thrackles máximos tiene número de cruce mínimo.

También analizamos y listamos cuáles conjuntos de puntos no tienen thrackles máximos y cuáles tienen
solamente un thrackle máximo para cada $n$ en el rango $[3,10]$. Aquí observamos que los
conjuntos con número de cruce pequeño tienen menos thrackles máximos que los conjuntos con número de
cruce grande (con respecto del número de cruce máximo), para cada $n$ en el rango anteriormente mencionado.

Para los conjuntos de $n$ puntos, con $3 \leq n \leq 8$ que inducen gráficas completas sin thrackles
máximos analizamos, con un algoritmo exhaustivo, el anti-thickness geométrico de cada uno. Encontramos que
estos dibujos tienen anti-thickness mayor, en una unidad, al anti-thickness geométrico de $K_n$.

Consecuentemente hallamos una relación entre el número de cruce de una gráfica y su anti-thickness. Si el
número de cruce de la gráfica geométrica es alto, tiene más thrackles máximos y su anti-thickness más
cercano a la cota superior. Mientras que si el número de cruce de la gráfica geométrica es pequeño, tiene
menos thrackles máximos y su anti-thickness es estrictamente mayor a la cota superior.

%porque son importantes estos resultados
Estos resultados, aunque son para conjuntos pequeños de puntos, muestran un panorama de cómo podrían
comportarse los thrackles máximos en conjuntos más grandes. Además estudiamos cómo influye el número de
cruce de una gráfica completa en el número de thrackles máximos que ésta tiene y por lo tanto en su
anti-thickness. El número de cruce no había sido estudiado desde esta perspectiva.

Retomando el trabajo de~\cite{Lomeli2018} en el que dan el anti-thickness geométrico exacto para la doble
cadena convexa, y observando que esta configuración de puntos no induce ningún thrackle máximo podemos
concluir que nuestro teorema~\ref{teo:at_sin_thracklesmax}, que establece que el anti-thickness de dibujos
de $K_n$ sin thrackles máximos es mayor o igual al anti-thickness geométrico de $K_n$, se mantiene para la
doble cadena convexa con hasta diez vértices.

Una variante del anti-thickness geométrico es considerar, en lugar del mínimo, el máximo número de
thrackles en una descomposición por thrackles de la gráfica completa, este parámetro es estudiado
por~\cite{Araujo2005} y se denota como $d(n)$. En nuestro trabajo encontramos el valor de $d(n)$ exacto
para $n \in [3,10]$. En este aspecto, nosotros conjeturamos que
\[
d(n) =  \min\left(n-2,n-\frac{1}{2}-\frac{\lfloor \lg \lg n\rfloor}{2}\right).
\]

Uno de los objetivos de la tesis era obtener el anti-thickness geométrico de $K_n$ con $n\geq 3$. Sin
embargo no fue posible ya que no pudimos probar la generalización del lema~\ref{lema:thdisjuntos} que
establece que la intersección entre dos thrackles máximos de un mismo dibujo siempre sucede. Decidimos no
invertir más tiempo en la generalización del teorema para dar más resultados acerca de conjuntos pequeño de
$n$. Otra pregunta interesante que no respondimos del todo en esta tesis es ¿cómo se caracterizan los
conjuntos de puntos para los cuales no existen thrackles máximos?

Queremos destacar que el trabajo mostrado en esta tesis muestra el proceso por el cuál pasamos para
intentar resolver el problema del anti-thickness geométrico para conjuntos pequeños de puntos. La cota
inferior del anti-thickness geométrico puede ser obtenida al probar que dos thrackles máximos se
intersectan en al menos una arista o bien, probando que no existen descomposiciones con menos de $n -
\left\lfloor \sqrt{2n + \frac{1}{4}} - \frac{1}{2}\right\rfloor$ thrackles.

\subsubsection{Trabajo futuro}

La generalización del lema~\ref{lema:thdisjuntos} es el trabajo a futuro más fuerte, de encontrarse, el
problema del anti-thickness geométrico para gráficas completas quedaría resuelto de manera general. Esto
deja abierto el problema de encontrar el anti-thickness de un dibujo en específico de manera eficiente.
Pero, como explicamos en el capítulo~\ref{cap3}, encontrar el anti-thickness de una gráfica geométrica
equivale a encontrar el número cromático de su gráfica de disyunción y este último es un problema
$NP$-difícil~(\cite{Skiena2003}). Sin embargo, existen algoritmos genéticos para encontrar una aproximación
al número cromático de una gráfica dada. Los primeros trabajos respecto a estos algoritmos son los
presentados en~\cite{Fleurent1996} y \cite{Galinier1999}. En ellos se muestra que los resultados fueron
obtenidos en un rango de tiempo considerablemente bueno para el hardware en el que se implementaron. Es
posible implementar estos algoritmos para encontrar la coloración de la gráfica de disyunción y obtener
resultados acerca del anti-thickness de algún dibujo de $K_n$.

Respecto a la $k$-convexidad, sería interesante encontrar una relación entre este parámetro y el
anti-thickness de una gráfica geométrica. ¿Cuál es el anti-thickness de dibujos con $k$-convexidad mayor a
1 o 2? En este mismo sentido, la reflexividad también podría tener una papel importante en el
anti-thickness de un dibujo. Sí el conjunto de puntos tiene una reflexividad elevada ¿qué tanto más se
eleva su anti-thickness de la cota superior?

También es deseable encontrar una manera de caracterizar los dibujos que inducen gráficas completas sin
thrackles máximos, o con solo uno, ya que analizar todas las $\displaystyle \binom{\binom{n}{2}}{n}$
posibles combinaciones de $n$ aristas para buscar thrackles máximos puede resultar ineficiente,
especialmente con conjuntos grandes de puntos.

Encontrar el anti-thickness geométrico exacto para la gráfica completa de $n$ vértices es interesante, sin
embargo, vale la pena considerar el problema de encontrar el anti-thickness de un dibujo específico. En
nuestro trabajo la alternativa para resolver este problema fue un algoritmo exhaustivo cuyo tiempo de
cómputo es muy alto. Pero, si encontramos alguna relación entre otros parámetros geométricos, como
son la convexidad, la reflexividad, o el número de cruce (quizás más sencillos de calcular) podríamos
aproximar el anti-thickness de un dibujo sin tener que recurrir a la búsqueda exhaustiva.
